% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う
\usepackage{float}

% タイトルなどの情報
\title{同音異字の漢字の修正作業による漢字学習システムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832090} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{高安 勇希} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832090UN@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年12月22日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    現在漢字変換機能がついたパソコンや携帯電話の普及により一度習得したはずの漢字が書けなくなってしまうということがある．この問題を解消することが本研究の目的である．この問題を解消するために，本研究では小説の文章中に使われている漢字を，同音異字と入れ替え，学習者に漢字の修正を行わせることで，目的の達成に取り組む．

\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{漢字形状記憶，漢字学習，読字，同音異字}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
漢字を書くときに，習ったはずの漢字が思い出せないことや思い出すまでに時間がかかることがある．これは漢字の変換機能がついているパソコンや携帯電話などが普及し，実際に手書きで文字を書く機会が少なくなったことが影響していると考える.文化庁は，平成24年度に全国16歳以上の男女を対象とした，「国語に関する世論調査」を行なった．この調査で，漢字が正確に書ける力が衰えていると答えた人の割合が平成13年度の4割に対して6割に増加していることが報告された．また手で字を書くことが面倒くさく感じるようになったと答えた人は，3割から4割に増加していることが報告された\cite{文化庁2011}．漢字が書けない人の割合は年々増加傾向にある．

本研究の目的は，学習済みの漢字を思い出せず書けない問題を解消することである．西本らは，コンピュータの利用による漢字形状記憶の損失を防ぐための漢字入力方式 Gestalt Imprinting Method (G-IM)を提案した．G-IMは，文字の読みから漢字へと変換するときに，一部の漢字を不正な字形の漢字に入れ替えて出力する機能を持つ入力方式である．学習者には，この入れ替えられた漢字を適切な漢字に修正させることで，漢字形状記憶の損失を防ぐことを支援している．西本らは，G-IMが，未修得の漢字形状記憶の獲得や誤って覚えた漢字形状記憶の修正に適していることが示した．また手書きや通常の漢字入力システムと比べて漢字形状記憶の損失を防ぐ効果があることが報告された．一方，G-IMでは，漢字の誤りを見つけるために細部にまで注目する必要があるため，入力した全ての漢字を注意深く観察しなければならず，学習者への負担が大きくなってしまう問題があることが示された．そこで，本研究では漢字の細部まで注目することなく，不正な漢字に注目させるための手法として，同音異字に着目した．G-IMは，読みから変換された一部の漢字を不正な字形の漢字に出力するに対し，本研究で実装するシステム（以下，本システム）では，小説の文章内の一部の漢字を，同音異字の漢字に入れ替える．そして，漢字の一部を同音異字に入れ替えた文書を学習者に提示する．学習者は提示された文章から変更された同音異字を見つけ出し漢字の修正を行う．同音異字は適正な漢字と文字の形が明らかに違うため，漢字の細部まで注目する必要がない．この同音異字を修正させることで，前途のG-IMを用いた学習で生じた，問題を解消できると考える．またG-IMの時に比べ，少ない負担で漢字の形状の定着を学習者に促すことが出来ると考える．

\section{関連研究}
西本ら\cite{西本2015}は，コンピュータの利用による漢字形状記憶の損失を防ぐための漢字入力方式 Gestalt Imprinting Method (G-IM)を提案した．G-IMとは読み方から漢字へ変換する入力方式を対象として一部の文字を不正な漢字に差し替えることによって，強制的に使用者に漢字字形を意識させ，漢字形状記憶の損失を防ぐ入力方式である．．

    
    西本らは，G-IMを用いた漢字学習により漢字の形状記憶が定着したことを報告している．この研究では，既存の漢字の一部のパーツを変えた，実際には存在しない漢字を扱っていた．本研究では，差し替えられた同音異字を読字中に修正させることで，漢字の形状記憶を促す．学習者は，差し替えれらた漢字を選択した上で，読みを再入力して文章にあった正しい漢字に変換する．

\section{研究の概要}
本システムには，小説の一部を同音異字に差し替えた文章を表示して，適正な漢字に修正させる機能（以下，漢字修正機能）と，漢字修正機能で修正できなかった漢字を保存する機能（以下，苦手な漢字保存機能）を有する．
漢字修正機能では，形態素解析エンジンのMeCabと常用漢字だけを含む同音異字の漢字をまとめた辞書（以下，同音異字辞書）を使用して，以下の手順で一部の漢字を同音維持に差し替える．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 小説内の文章全体をMeCabで形態素解析する．
    \item 形態素の中から漢字だけを識別する．
    \item 同音異字辞書の中に識別した漢字が含まれるか判断し，含まれていた場合，置換候補の同音異字に選定する．
    \item 実際に置換する同音異字を置換候補の中から2割選定する．
    \item 選定した同音異字を元の形態素と入れ替える．
\end{enumerate}

次に学習者の学習手順を以下に示す．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 学習者は小説の文章中から差し替えられた同音異字漢字を見つけ，選択する
    \label{発見}．
    \item 選択した同音異字を正しい漢字に修正する\label{修正}．
    \item 修正が完了したら次のページに進む．修正が未完了のとき\ref{修正}に戻るか，正解を確認して次のページに進む\label{次のページ}．
    \item \ref{発見}から\ref{次のページ}を繰り返す．全てのページを修正したら学習を終える．
\end{enumerate}
漢字修正機能の画面例を図\ref{fig:syuseipage}に示す．\ref{発見}では，図\ref{fig:syuseipage}の中から差し替えられた同音異字を見つける．

\ref{修正}では，小説内にある１文字だけの漢字が含まれた文字はクリック可能で，クリックすると入力フォームが表示される．この入力フォームに正しい漢字の読みを入力し，漢字の修正を行う．修正する漢字を選択したときの画面を図\ref{fig:kanzisentaku}に示す．またこの学習画面はページ単位で表示される．

\ref{次のページ}では，そのページ内の差し替えられた全ての漢字が修正されると，次のページに移動することができ，これを全ページで行う．未修正の漢字が残っている場合，再度修正を行うか解答を見るかを学習者が選択する．未修正の漢字があるときに次のページに進もうとしたときの画面例を図\ref{fig:misyusei}に示す．解答を見ることを選択したとき，修正に失敗してる漢字と未修正のままの漢字を赤字で表示する．その表示例を図\ref{fig:kaitou}に示す．
苦手な漢字保存機能では，漢字修正機能で学習者が修正に失敗した漢字を保存する．苦手な漢字リストの画面を図\ref{fig:nigatenakanzi}に示す．
保存した漢字を，その漢字の意味とその漢字を含む小説内の文章の組で一覧表示する．
学習者は，漢字修正機能で同音異字の修正を行うことで漢字の形状を学習する．また苦手な漢字保存機能で，修正できなかった漢字の確認と復習を行う．


\section{進捗}
学習項目の選択画面，作者の選択画面，作品の選択画面，適正な漢字を同音異字に置換した小説の画面の4つのシステム画面作成を行なった．学習項目の選択画面の図を\ref{fig:menue}，作者の選択画面を図\ref{fig:select_author}，作品の選択画面を図\ref{fig:select_work}，適正な漢字を同音異字に置換した小説の画面を図\ref{fig:lead}に示す．

小説内の置き換え候補である１文字の漢字が含まれる単語をクリックできる機能とクリックした単語を修正を行うための入力フォームを表示する機能を追加した．
これにより，上で示した学習者の学習手順の\ref{発見}まで，学習が行うことが可能になった．しかし修正で入力した漢字を文章内に表示する機能が実装できていないため，今後の活動で実装に取り組む．



\section{今後の課題}
置換した同音異字を学習者が入力して修正した漢字に置換し，画面に出力する機能の実装する．その後，修正した漢字の正誤判定を有する機能を実装する．



% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}


\begin{figure}[htb]
    \includegraphics[width=\linewidth]{kanzi(1).png}
        \caption{漢字修正機能の画面例} 
        \label{fig:syuseipage}
    \end{figure}  
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\linewidth]{kanzi(2).png}
            \caption{漢字を選択したときの画面例}
            \label{fig:kanzisentaku}
    \end{figure} 
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\linewidth]{kanzi(3).png}
            \caption{未修正の漢字があるときの画面例}
            \label{fig:misyusei}
    \end{figure} 
    \begin{figure}[htb]    
        \includegraphics[width=\linewidth]{kanzi(4).png}
            \caption{解答のイメージ画面}
            \label{fig:kaitou}
    \end{figure} 
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\linewidth]{kanzi(5).png}
            \caption{苦手な漢字保存機能の画面例}
            \label{fig:nigatenakanzi}
    \end{figure}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\linewidth]{menue.png}
            \caption{学習項目の選択画面}
            \label{fig:menue}
    \end{figure}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\linewidth]{select_author.png}
            \caption{作者の選択画面}
            \label{fig:select_author}
    \end{figure}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\linewidth]{select_work.png}
            \caption{作品の画面}
            \label{fig:select_work}
    \end{figure}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\linewidth]{lead.png}
            \caption{適正な漢字を同音異字に置換した小説の画面}
            \label{fig:lead}
    \end{figure}
\end{document}

